\subsection{ROS workspace structuur}

\begin{itemize}
    \item Workspace (folder)
    \begin{itemize}
        \item include (folder)
        \item build (folder)
        \item log (folder)
        \item src (folder)
        \begin{itemize}
            \item \textit{packages} (folder)
            \begin{itemize}
                \item CMakeLists.txt
                \item package.xml
                \item src (folder)
                \item include (folder)
                \item launch (folder)
                \item msg (folder)
                \item srv (folder)
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Workspace, install, build en log}
Dit is de map waar alle bronbestanden in staan.
Het heeft in ieder geval de src map (met al je code), en kan de include, build en log folders aanmaken.
Andere mappen kunnen hier ook staan, maar die worden genegeerd door ROS.

Op het moment dat je gaat bouwen, zorg je er eerst voor dat je cursor in deze map staat.
ROS vindt dan zelf in de src map de packages.

Install is de folder waar je gecompileerde packages terecht komen, samen met andere bestanden die je installeert in je package.
Ook is hier het bestand wat je nodig hebt om je packages te vinden, setup.bash.

Build is de map van ROS waar de packages worden gebouwd. Hier hoef je over het algemeen niets in te doen.

In log worden de logbestanden bijgehouden. Over het algemeen hoef je hier ook niet te kijken.

Wil je helemaal opnieuw beginnen met bouwen, en dus eerst alle sporen van de oude compileerstappen verwijderen?
Verwijder dan de log, build en install mappen. Als je dan colcon build uitvoert, wordt ieder package opnieuw gebouwd.

De naam van je workspace maakt voor ROS niet uit.

\paragraph{CMakeLists.txt}
Dit bestand geeft aan hoe je package gebouwd moet worden, en welke bestanden je wilt exporteren.
Het bestand wordt automatisch gegenereerd als je een package genereert, maar wel met veel extra code.

Een basis CMakeLists bestand ziet er zo uit:
\begin{lstlisting}
cmake_minimum_required(VERSION 3.5)
project(<project name>)

# Default to C++17
set(CMAKE_CXX_STANDARD 17)
add_compile_options(-Wall -Wextra -Wpedantic -Wconversion)

# Repeat for every package you need
find_package(<package name>)

# Make sure to use your hpp files from your include folder
include_directories(include/<node name>)

# Repeat for every node you have in your package
add_executable(${PROJECT_NAME}_<node name>
    src/<all your cpp files>)

ament_target_dependencies(${PROJECT_NAME}_<node name>
    rclcpp      # For ROS communication
    <include any other package you need from find_package>
)

install(TARGETS
    ${PROJECT_NAME}_<node name>
    DESTINATION lib/${PROJECT_NAME})

# This only needs to be done once per package
ament_package()
\end{lstlisting}

Een CMakeLists bestand is dus verantwoordelijk voor de instructies om je nodes te bouwen.
Je package mag meerdere nodes hebben, die definieer je dan apart in de CMakeLists.
Ook gebruik je de CMakeLists om packages (van ROS, maar ook die je zelf hebt geschreven) in je code te gebruiken.

Je kan een CMakeLists bestand ook gebruiken om bijvoorbeeld je launch-, configuratie-, of modelbestanden direct te kopiëren naar de install folder.

\paragraph{package.xml}
Dit bestand geeft informatie over je package aan ROS.
Als je een package maakt wordt dit bestand automatisch gegenereerd, met placeholder waarden.
Deze waarden kan je invullen om extra informatie te geven over je nodes.

De informatie die je hier in moet vullen is de informatie over de packages die je nodig hebt.
Je kan packages gebruiken tijdens bouwen, testen of tijdens het uitvoeren.
Voeg de packages die je in de CMakeLists gebruikt ook allemaal hier toe.

\paragraph{src en include folder}
Dit is de map waar al je cpp bestanden zich bevinden.
Meestal heb je hier een main.cpp met praktisch alleen een referentie naar je klasse die overeft van rclcpp::Node,
en een paar regels code om die node te maken en starten.
Je hpp bestanden worden in je include folder gemaakt, niet in de src folder.
ROS staat dit wel toe, maar in de meeste beschrijvingen zie je of geen hpp bestanden, of ze zijn in de include folder georganiseerd.

Als je in je package meerdere nodes hebt kan het verstandig zijn om per node een subfolder in src en include te maken met de naam van je node.

\paragraph{launch folder}
In deze folder kan je launch files plaatsen. 
Dit zijn Python bestanden die je helpen snel een bepaalde configuratie op te starten.
Je kan bijvoorbeeld meerdere nodes opstarten, met een bepaalde configuratie, of hulpprogramma's zoals Gazebo of Rviz.

\paragraph{msg en srv folder}
Als je een eigen message of service type definieert maak je in deze folders het bestand wat de message beschrijft.
Vergeet niet om de message of service dan ook aan je CMakeLists toe te voegen.